\documentclass[Rapport.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Risques macroéconomiques}
\label{chap:risques_macro}

\vspace{-10mm}
\lettrine{A}près avoir abordé les perspectives de croissance dans le \autoref{chap:hypotheses_croissance}, il s'agit maintenant de considérer les risques qui pourraient constituer une entrave au projet de \textsc{BeerHaven Co.}
\vspace{-5mm}
\section{Risques macroéconomiques internes}
\label{sec:risques_macro_internes}

\begin{wrapfigure}{l}{0.65\textwidth}
		\includegraphics[width=0.62\textwidth]{images/3/32}
		\caption[Inflation de Maurice (\%) -- 1964--2019]{Inflation de Maurice (\%) -- 1964--2019 : World Development Indicators du FMI}
		\label{wrap-fig:32}
		\vspace{-5mm}
\end{wrapfigure} 
\paragraph{Inflation et croissance}
Dans les années 1970/1980, l'inflation à l'île Maurice est passée de
$42\%$ à un niveau compris entre $1\%$ et $3\%$ au cours des 5 dernières
années (voir \autoref{wrap-fig:32}).

Une inflation forte, supérieure à la croissance du PIB et surtout, supérieure à la hausse des salaires, serait dommageable au pouvoir d'achat des Mauriciens. La croissance annuelle du PIB/habitant ajustée pour l'inflation est strictement positive depuis le début des années 1980. De fait l'économie croît plus rapidement que l'inflation et le pouvoir d'achat augmente dans le pays. Il convient cependant de surveiller cet indicateur au cas où une forte remontée de l'inflation conjuguée à une croissance trop faible entraînerait une baisse du pouvoir d'achat auprès des consommateurs.

% source : \url{https://tradingeconomics.com/mauritius/gdp-growth-annual}
% ipc_mauritius_real-gdp-growth
  \begin{wrapfigure}{r}{0.65\textwidth}
  		\includegraphics[width=0.62\textwidth]{images/3/33}
  		\caption{Croissance du PIB réel en année glissante (\%)}
  		\label{wrap-fig:33}
  		\vspace{-5mm}
  \end{wrapfigure} 
\paragraph{Cycle économique}
Comme en témoigne la \autoref{wrap-fig:33}, le taux de croissance annuel du PIB de Maurice s'est établi en moyenne à
$3,88\%$ entre 2001 et 2019, atteignant un sommet historique de plus de $10\%$
au premier trimestre de 2008 et un creux record de $-0,80\%$ au premier
trimestre de 2005. Il semblerait donc que Maurice se trouve dans la
partie expansionniste de son cycle économique, et ce depuis un certain
temps. Il convient donc de surveiller le ralentissement de la croissance
qui pourrait présager la prochaine récession.

\paragraph{Faire face à une récession au travers de la politique monétaire}
La Banque centrale de Maurice a décidé à l'unanimité de réduire son taux
directeur à $3,35\%$ le 9 août 2019, affirmant que les perspectives en
matière d'inflation permettent de faire face aux risques associés à
l'affaiblissement de la croissance mondiale. Entre-temps, la banque a
maintenu ses prévisions de croissance de $3,9\%$ pour 2019 et de $4,0\%$
pour 2020. Le taux d'intérêt à Maurice s'est établi en moyenne à $4,82\%$
de 2006 à 2019, atteignant un sommet historique de $9,25\%$ en juin 2007
et un plancher record de $3,35\%$ en août 2019. $3,35\%$ est un taux
historiquement peu élevé, mais il reste suffisamment haut en comparaison
avec l'occident pour permettre à la banque centrale de Maurice de
l'abaisser de nouveau en cas de récession. Le risque ici est
essentiellement que le gouvernement manque de moyens à l'avenir pour
relancer la croissance si les taux sont déjà proches de $0\%$.

\paragraph{Faire face à une récession au travers de la politique fiscale}


À ce jour, Maurice a ratifié 43 accords de prévention de la double
imposition (DTAA) dans le monde\footnote{\url{https://www.eulerhermes.com/en_global/economic-research/country-reports/Mauritius.html}}, limitant le droit des États à imposer
les étrangers qui investissent à travers Maurice. Le pays dispose d'un
système fiscal très favorable, ce qui stimule les IDE et le secteur
offshore. De plus, sa position géographique stratégique entre l'Afrique
et l'Asie et le bon climat des affaires en font une véritable plaque
tournante du commerce mondial et de la finance internationale. L'île
Maurice a un impôt sur les sociétés de $15\%$\footnote{\url{https://www.theafricareport.com/5249/is-mauritius-a-tax-haven/}}, mais les crédits d'impôt
pour les entreprises internationales représentent un taux effectif de
$3\%$. Il n'y a pas d'impôt sur les gains en capital ni de retenue à la
source sur les dividendes. Une baisse d'impôts pour relancer une
économie en récession n'est donc pas envisageable pour Maurice qui a
déjà utilisé cette carte de manière extensive. Les avantages fiscaux
sont déjà tels que le risque est qu'ils finissent par s'éroder au fur et
à mesure que Maurice gagne en visibilité -- donc en exposition --  dans le marché mondial.


\paragraph{Origine de la croissance du PIB}

Dans l'économie mauricienne, l'agriculture représente $4\%$ du PIB (\autoref{fig:38}),
l'industrie $20\%$ (\autoref{fig:36}) et les services $76\%$ (\autoref{fig:37})\footnote{Estimation 2017 en provenance du CIA World Fact Book}. 
La part de l'industrie dans le PIB du pays est relativement stable depuis les années 70 tandis
que l'agriculture ne cesse de diminuer et les services ne cessent
d'augmenter.


%\begin{figure}[H]
%\centering 
%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/3/35}
%    \caption{AAAAAAA}
%    \vspace{-5mm}
%\label{fig:35}
%\end{figure}


\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/36}
                \caption{Industrie}
                \label{fig:36}
        \end{subfigure}%
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
        \begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/37}
                \caption{Services}
                \label{fig:37}
        \end{subfigure}
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
                  %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
            \begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/38}
                    \caption{Agriculture}
                    \label{fig:38}
            \end{subfigure}
        %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
        \caption[Évolution des parts prises par l'industrie, les services et l'agriculture dans le PIB]{Évolution des parts prises par l'industrie, les services et l'agriculture dans le PIB : World Bank national accounts data, and OECD National Accounts data files}\label{fig:36_37_38}
\end{figure}

\newpage

Le produit intérieur brut du pays a atteint $3,7\%$ en 2018, en ligne
avec la croissance tendancielle, tirée par les secteurs de la
construction et des services (tourisme, banque, TIC). L'industrie
manufacturière et l'agriculture ont connu une croissance plus lente, et
la production dans le secteur sucrier traditionnel a diminué. Ces
modèles de croissance s'inscrivent dans la continuité d'une tendance à
la transformation structurelle. Les secteurs des services modernes à
plus forte intensité de connaissances se développent, tandis que
certains des secteurs qui ont traditionnellement fourni des emplois peu
qualifiés stagnent, voire se contractent. Cette tendance constitue une
indication que le secteur brassicole ne devrait pas s'en tenir seulement
aux emplois peu qualifiés s'il veut croître, mais qu'il devrait investir
dans la technologie et l'automatisation afin de dégager la haute valeur
ajoutée qui émane du monde des services. Sans hausse de la productivité
à travers la technologie, le potentiel de développement sera bien plus
limité.


\paragraph{Emploi et chômage}

  \begin{wrapfigure}{r}{0.55\textwidth}
  		\includegraphics[width=0.52\textwidth]{images/3/39}
  		\caption[Taux d'activité de la population active]{Taux d'activité de la population active -- Maurice vs. USA et Canada :  International Labour Organization}
  		\label{wrap-fig:39}
  		\vspace{-10mm}
  \end{wrapfigure} 


La \autoref{wrap-fig:39} nous montre que le taux d'activité à Maurice est de $66,2\%$ alors qu'il est de $78\%$
au Canada. Ce taux mauricien masque des disparités importantes entre les femmes
(taux de $52,3\%$) et les hommes (taux de $80,1\%$). Ce constat laisse
transparaître un contexte socioculturel patriarcal qui, malgré un taux
de chômage en baisse au 2\textsuperscript{e} trimestre 2019 aux
alentours de $6,6\%$, ne permet pas aux entreprises de puiser dans
toute la main-d'œuvre âgée de 15 à 64 ans et apte à travailler. Si le
taux de chômage est donc plutôt rassurant pour l'économie, le faible
taux d'activité présente un risque qui devra vraisemblablement être
adressé au travers d'une hausse de productivité technologique.

\paragraph{Contexte microéconomique du domaine brassicole}
  
La bière est un bien normal au sens de l'élasticité des revenus\footnote{\url{https://www.researchgate.net/publication/265293629_Beer_Snobs_Do_Exist_Estimation_of_Beer_Demand_by_Type}} avec une
demande essentiellement inélastique. Cela signifie qu'une augmentation
des revenus a un impact positif sur les quantités de bière vendues et
que ces quantités sont relativement peu sensibles aux fluctuations de
prix. En revanche, l'élasticité prix-croisé entre les types de bières
(industrielle, micro-brasserie, etc.) est proche de 0, ce qui signifie
que les différentes gammes de bières n'ont pas du tout les mêmes
consommateurs. Il importe donc d'observer l'évolution des revenus des
particuliers afin d'anticiper les quantités en demande sur le marché, et
de surveiller les inégalités qui segmentent le marché brassicole en
classes. Un des risques, sous l'hypothèse que l'investissement de 20M USD concerne une usine de bière industrielle, serait de ne pas
appréhender la clientèle génératrice de profits pour ce type de produit.
La bière semble être résistante aux récessions\footnote{\url{https://www.researchgate.net/publication/24069822_Beer_and_the_business_cycle}}, mais la segmentation du
marché constitue le risque réel.

\paragraph{Aspects socioculturels et mœurs}

Les Mauriciens privilégient la consommation de la bière aux autres types
d'alcools\footnote{\url{https://www.who.int/substance_abuse/publications/global_alcohol_report/profiles/mus.pdf?ua=1}}. C'est une bonne nouvelle pour nous, mais cette donnée n'est
pas suffisante. En effet, l'île Maurice est une terre multiculturelle et
tout le monde ne consomme pas d'alcool. Comme vu dans la \autoref{subsec:politique_social}, environ \sfrac{2}{3} de la population mauricienne est susceptible de
consommer peu ou pas d'alcool du fait de son appartenance à un groupe
religieux (Hindouisme, Islam). Il faut donc s'attendre à ce que le
marché soit limité tant que les religions joueront un rôle important
dans les mœurs. Les jeunes générations, du fait de leur influence
occidentale, pourraient se démarquer\footnote{\url{https://en.indian-ocean-times.com/Mauritius-Mauritian-youngsters-are-fond-of-drinking_a2773.html}}.

Du reste, le gouvernement mauricien ne semble pas enclin à la pratique
de campagnes de prévention contre la consommation d'alcool. Cependant,
les taxes sur la bière y sont élevées pour les consommateurs locaux
(près de $50\%$ du prix) ce qui encourage à l'exportation\footnote{\url{https://www.lexpress.mu/article/334050/prix-biere-phoenix-pourquoi-trinque-davantage-reunion}}.

\section{Risques macroéconomiques externes}
\label{sec:risques_externes}

\paragraph{Exportations}

Maurice est un exportateur net de sucre et de textiles. Toutefois, en
raison du manque de ressources naturelles, Maurice est tributaire des
importations de combustibles pour satisfaire ses besoins énergétiques.
Le principal partenaire commercial de Maurice est la France avec $17\%$
des exportations et $9\%$ des importations. Les autres sont les
États-Unis, le Royaume-Uni et l'Afrique du Sud.

Les exportations de Maurice ont augmenté de $5\%$ par rapport à l'année
précédente pour atteindre 7,1 milliards de MUR en juillet 2019\footnote{\url{https://tradingeconomics.com/mauritius/exports}} soutenues
par les expéditions d'aliments et d'animaux vivants ($3,8 \%$) et
de matières premières non comestibles, sauf les combustibles ($6,5\%$).
En revanche, les ventes ont diminué pour les articles manufacturés
divers ($-10\%$), les produits manufacturés ($-10,9\%$), les produits
chimiques ($-0,7\%$) et les machines et équipements
de transport ($-21,9\%$). Il s'agit là d'un frein potentiel en ce qui
concerne les exportations de bière. Une diversification des partenaires
commerciaux pour s'orienter vers des nations plus réceptives à l'offre
de bière exotique pourrait porter ses fruits. Toujours est-il que ce
point est à regarder de près tant il est symptomatique de l'orientation
que le pays prend dans la mondialisation.

La croissance économique dépend du secteur des exportations, qui est
orienté vers les économies avancées comme les États-Unis, la France et
le Royaume-Uni\footnote{\url{https://www.eulerhermes.com/en_global/economic-research/country-reports/Mauritius.html}}. Les risques posés par le Brexit pourraient peser
sur le potentiel de croissance de Maurice.

La dépendance au commerce international rend Maurice vulnérable aux chocs
extérieurs. Les liens financiers et commerciaux avec l'Europe restent
solides et les perspectives économiques dépendent de la vigueur de cette
région.

\newpage

\paragraph{Importations}

Les principales importations de Maurice sont le pétrole, les produits
manufacturés, les biens d'équipement et les denrées alimentaires\footnote{\url{https://tradingeconomics.com/mauritius/imports}}. Les
principaux partenaires d'importation de Maurice sont : Inde, Chine,
Afrique du Sud et France.

Les importations à Maurice ont diminué de $9,7\%$ par rapport à l'année
précédente pour atteindre 17,4 milliards de MUR en juillet 2019, en raison
de la baisse des achats de machines et de matériel de transport
($-6,9\%$), de combustibles minéraux, lubrifiants et matériaux connexes
($-8\%$), de produits manufacturés ($-1\%$) et de produits alimentaires et
animaux vivants ($-28,9\%$). Ces éléments renforcent la tendance de
transformation de la société vers plus de services.

Ceci étant, les importations restent encore bien plus élevées que les
exportations pour cet état insulaire, avec un déficit commercial de
$-13,52\%$ du PIB en 2018 comme en témoigne la \autoref{wrap-fig:40}.


\begin{wrapfigure}{r}{0.65\textwidth}
 		\includegraphics[width=0.62\textwidth]{images/3/40}
 		\caption[Balance commerciale (\% du PIB)]{Balance commerciale (\% du PIB) : \url{http://perspective.usherbrooke.ca/bilan/servlet/BMTendanceStatPays?langue=fr\&codePays=MUS\&codeStat=NE.RSB.GNFS.ZS\&codeStat2=x}}
 		\label{wrap-fig:40}
 		\vspace{-5mm}
\end{wrapfigure} 
  
La bière a besoin de ces ingrédients pour le brassage\footnote{\url{http://www.madehow.com/Volume-2/Beer.html\#ixzz60rkYV16E}} : céréales bien
préparées (généralement orge et maïs ou riz), houblon, eau pure, et
levure de bière.

Il convient de remarquer que comme le riz cultivé dans le pays est
presque négligeable (316 MT par an), les importations sont la principale
source de riz dans le pays.

En plus de la bière elle-même, le processus nécessite également divers
acides et produits chimiques de nettoyage pour l'entretien et la
stérilisation de l'équipement de brassage. Le produit fini doit
également être emballé, ce qui comprend les produits en carton pour les
boîtes, en aluminium pour les canettes, en verre pour les bouteilles et
en acier inoxydable pour les fûts et autres équipements de distribution
commerciale. La majorité de l'équipement de brassage est en acier
inoxydable, à l'exception des bouilloires de brasserie, qui sont en
cuivre.

L'activité brassicole à Maurice --- dont les opérations reposent sur les
matières premières susmentionnées --- est donc fortement dépendante des
importations et donc, de l'économie des partenaires commerciaux.

%\newpage

\paragraph{Taux de change} 

Le MUR perd de la valeur face à l'USD depuis 1960 et la tendance semble
se poursuivre (voir \autoref{fig:41}). C'est une bonne chose pour la compétitivité des
exportations, mais pas pour les importations. Comme vu précédemment,
la confection de bière nécessite un certain nombre d'ingrédients pour le
brassage, or ces ingrédients sont pour la plupart importés.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/3/41}
    \caption[Taux de change USD/MUR moyen des années 1960 à 2018]{Taux de change USD/MUR moyen des années 1960 à 2018 : \url{https://fxtop.com/en/historical-exchange-rates.php?A=1\&C1=USD\&C2=MUR\&DD1=\&MM1=\&YYYY1=1953\&B=1\&P=\&I=1\&DD2=21\&MM2=09\&YYYY2=2019\&btnOK=Go\%21}}
    \vspace{-5mm}
\label{fig:41}
\end{figure}

La faiblesse de la devise par rapport au dollar américain pourrait avoir un
impact négatif sur les finances de l'entreprise brassicole si cette
hausse du coût d'acquisition des matières premières n'est pas compensée
par une hausse des recettes, à l'export notamment.

%\vfill
\vspace{-5mm}
\paragraph{Conflits} 

Maurice est un pays calme qui n'est actuellement pas en conflit. Sa
relation avec le Royaume-Uni est cependant tendue depuis que Maurice a
réclamé à ce dernier l'archipel des Chagos, suivi d'une résolution de
rétrocession actée par l'Assemblée Générale de l'ONU en mai 2019\footnote{\url{https://www.lemonde.fr/international/article/2019/05/22/l-onu-demande-a-londres-de-rendre-les-chagos-a-l-ile-maurice_5465708_3210.html}}.

Si jamais le Royaume-Uni ne rend pas l'archipel à temps comme l'exige
l'ONU, cela pourrait affecter les relations entre ces deux pays. Le fait
que le Royaume-Uni soit le troisième importateur mauricien en importance
(11\%)\footnote{\url{https://tradingeconomics.com/mauritius/exports-by-country}} implique que si la relation est ternie, les exportations pourraient être affectées.

%\vfill

%\newpage
\vspace{-5mm}
\paragraph{Risques climatiques}

Des risques importants pèsent sur les prévisions de référence,
principalement en raison de l'exposition de Maurice aux chocs externes
liés à la demande touristique, au changement climatique et à l'évolution
de l'environnement mondial pour le secteur financier\footnote{\url{https://www.worldbank.org/en/country/mauritius/overview}}.
 
Les cyclones et les fortes pluies ont provoqué des pénuries
alimentaires, entraînant une hausse des prix des denrées alimentaires.
Néanmoins, le FMI estime que ce taux diminuera à $4,5\%$ en 2019 et
restera inchangé dans les années à venir. Une évaluation des risques
multirisques réalisée en 2017 donne à penser que Maurice subit en
moyenne 110 millions de dollars par an de pertes directes dues aux
cyclones tropicaux et aux inondations. Chaque année, il y a $1\%$ de
chance que les pertes dépassent 1,9 milliard de dollars US, soit $16\%$
du PIB de Maurice. Maurice se trouve dans la zone cyclonique de l'océan
Indien. Une grande partie de la population et des actifs productifs de
Maurice sont exposés à des risques multiples liés aux cyclones. Le
risque d'inondation ne cesse d'augmenter. La fréquence des tempêtes de
force cyclonique tropicale\footnote{vents supérieurs à 165 km/h} a
considérablement augmenté au cours des trois dernières décennies.

\end{document}